\chapter{servlet}
servlet是运行在web容器中的java程序，很适合用来进行处理web应用中的业务逻辑。

通过servlet和jsp的配合使用，可以使其各负其责：
\begin{itemize}
\item jsp

负责显示页面
\item servlet

负责处理业务逻辑
\end{itemize}
jsp和servlet的使用场景就是：jsp负责页面显示、与用户交互，jsp页面中一些需要处理的数据就送到servlet来处理。
\section{servlet}
通过编写一个负责处理注册信息的servlet来展示servlet的使用方法。

在eclipse中，右键当前的项目，选择新建，找到servlet，即可建立一个servlet(这是一个java类)。

建立完成后，打开刚才建立的servlet，可以看到其中会有一些eclipse自动填写的代码，我们关注的是其中的两个方法doGet和doPost。
一般来说，servlet是用来处理jsp页面传递过来的数据，而传递数据的方式通常情况下是通过表单来进行的，表单中的数据提交通常使用的是post方法。
本部分涉及到两个文件：teacher.jsp和Reg.java，其中teacher.jsp负责页面的显示以及数据的收集，Reg.java负责处理teacher.jsp页面传递过来的数据。
\subsection{jsp页面}
teacher.jsp页面中的关键代码如列表\ref{teacherjsp}所示。
\begin{figure}
\begin{lstlisting}
<form action="teacher_add.jsp" method="post">
<table>
<tr>
  <td>姓名：</td>
  <td><input type="text" name="nm"></td>
</tr>
<tr>
  <td>职工号：</td>
  <td><input type="number" name="staffid" min=20060001 ></td>
</tr>
<tr>
  <td><input type="submit"></td>
  <td><input type="reset"></td>
</tr>
</table>
</form>
\end{lstlisting}
\caption{teacher.jsp中的关键代码}
\label{teacherjsp}
\end{figure}
从列表\ref{teacherjsp}中可以看出，当前form的action是指向的teacher\_add.jsp页面，这是在学习sevlet之前的数据处理方式，从现在开始需要把action的值改为新建的servlet，即：\textcolor{red}{action="Reg"}。
\subsection{servlet代码}
因为teacher.jsp页面中form的数据提交方式为post，所以我们要完成Reg.java中的doPost()方法。Reg.java中的关键代码如列表\ref{reg}所示。
\begin{figure}
\begin{lstlisting}
protected void doPost(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response) 
throws ServletException, IOException {
	// 设置request传递过来值的编码，并获取传递值
	request.setCharacterEncoding("utf-8");
	
	String id = request.getParameter("staffid");
	String name = request.getParameter("nm");
	
	//get current date and time
	LabDate ld = new LabDate();
	String time = ld.getDtTm();
	
	//write to database
	String[] fields= {"id","name","logDate"};
	String[] values= new String[3];
	values[0]=id;
	values[1]=name;
	values[2]=time;
	Db db = new Db();
	int i = db.writeDb("teachers", fields, values);
	db.getClose();
	String rz="";
	if(i==1) {
		rz = "done! Will return to the former page in 3 seconds.";
	}else {
		rz = "Something wrong! Will return in 3 seconds.";
	}
	response.getWriter().print(rz);
	//response.setHeader("refresh","3,URL=teacher.jsp");
}
\end{lstlisting}
\caption{Reg.java中的关键代码}
\label{reg}
\end{figure}

\section{filter}
filter可以理解成介于客房端和目标资源之间的一个过滤器，即它会对客户端的请示进行过滤后才可以到达服务器上的目标资源，或者访问到目标资源后，对服务器端产生的响应进行处理后才送回客户端（这两个活动可以在一个过滤器中同时进行，即双向过滤）。
filter的示意图如Figure \ref{filter}所示。
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}
\node (c) at (1,5) [circle,draw] {client};

\node (f) at (6,5) [rectangle,draw,minimum height=20mm] {\textcolor{red}{filter}};
\node (s) at (8,5) [circle,draw] {resource};
\draw [dashed,label=above:webserver] (5,3) rectangle (9,7) ;
\draw [->,line width=1.5pt] (1.5,5.5) -- (5.5,5.5); 
\draw [<-,line width=1.5pt] (1.5,4.5) -- (5.5,4.5); 
\draw [->,line width=1.5pt] (6.5,5.5) -- (7.5,5.5); 
\draw [<-,line width=1.5pt] (6.5,4.5) -- (7.5,4.5); 

\end{tikzpicture}
\caption{the position and function of a filter}
\label{filter}
\end{figure}
在用户注册的时候，如果想禁止某个姓名被使用，可以通过部署一个filter介于注册页面和业务逻辑处理模块之间。接下来的例子中，注册页面为teacher.jsp，业务逻辑处理模块为Reg.java（\textcolor{red}{请注意这是一个servlet}）。

\subsection{建立filter}
与建立一个servlet的方法类似，可以建立一个filter，将其命名为FilterReg.java。可以看到这个新建的java文件中，有若干个方法，其中的doFilter方法是我们需要关注的，因为过滤功能就是在此处实现的。Filter文件FilterReg.java中的关键代码如Figure \ref{filterReg}所示。Figure \ref{filterReg}中的代码会判断用户提交的姓名，如果姓名为“zq”，则会截断请求，使得用户请求不能到达Reg这个servlet，从而不能完成注册，达到了禁止特定用户名注册的目的。
\begin{figure}
\begin{lstlisting}
public void doFilter(ServletRequest request, 
 ServletResponse response, FilterChain chain)
 throws IOException, ServletException {
	// TODO Auto-generated method stub
	// place your code here
	HttpServletRequest req = (HttpServletRequest) request; 
	HttpServletResponse resp = (HttpServletResponse) response;
	String id = request.getParameter("staffid");
	String name = request.getParameter("nm");
	//System.out.println("staffid is: "+id);
	System.out.println("filter says: the name is "+name);
	if(name.equals("zq")) {
	  resp.getWriter().println("The name "+name+" is forbidden!");
	}else {
	// pass the request along the filter chain
	  chain.doFilter(request, response);
	  resp.setHeader("refresh", "3,URL=teacher.jsp");
	}
}
\end{lstlisting}
\caption{FilterReg.java中的关键代码}
\label{filterReg}
\end{figure}
\subsection{部署filter}
在上一小节中，讲述了如何建立一个filter，其实要使filter发挥作用还必须进行正确的配置。从servlet 3.0 开始就不需要在web.xml文件中进行配置了，只需要在servlet和filter的源代码文件中进行声明即可，如Figure \ref{webServlet}和Figure \ref{webFilter}所示 。

特别要注意的是filter和servlet里声明的urlPatterns需要保持一致：filter里的@WebFilter(filterName = "/FilterReg",\textcolor{red}{urlPatterns = {"/Reg"}})和servlet里的@WebServlet(name="reg",\textcolor{red}{urlPatterns= {"/Reg"}})。
\begin{figure}
\begin{lstlisting}
package cs;

import java.io.IOException;
import javax.servlet.ServletException;
import javax.servlet.annotation.WebServlet;
import javax.servlet.http.HttpServlet;
import javax.servlet.http.HttpServletRequest;
import javax.servlet.http.HttpServletResponse;

/**
 * Servlet implementation class Reg
 */
@WebServlet(name="reg",urlPatterns= {"/Reg"})
public class Reg extends HttpServlet {
\end{lstlisting}
\caption{servlet中的声明@WebServlet}
\label{webServlet}
\end{figure}
\begin{figure}
\begin{lstlisting}
package filter;

import java.io.IOException;
import javax.servlet.DispatcherType;
import javax.servlet.Filter;
import javax.servlet.FilterChain;
import javax.servlet.FilterConfig;
import javax.servlet.ServletException;
import javax.servlet.ServletRequest;
import javax.servlet.ServletResponse;
import javax.servlet.annotation.WebFilter;
import javax.servlet.http.HttpServletRequest;
import javax.servlet.http.HttpServletResponse;

/**
 * Servlet Filter implementation class FilterReg
 */
@WebFilter(filterName = "/FilterReg",urlPatterns = {"/Reg"})
\end{lstlisting}
\caption{filter中的声明@WebFilter}
\label{webFilter}
\end{figure}

\section{listener}